[
  {
    "question": "Python কী ধরনের প্রোগ্রামিং ভাষা?",
    "options": [
      "কমপাইলড",
      "ইন্টারপ্রেটেড",
      "মেশিন ল্যাঙ্গুয়েজ",
      "অ্যাসেম্বলি"
    ],
    "answer": "ইন্টারপ্রেটেড"
  },
  {
    "question": "Python-এ একটি সাধারণ 'Hello, World!' প্রোগ্রাম কিভাবে লেখা হয়?",
    "options": [
      "echo 'Hello, World!'",
      "printf('Hello, World!')",
      "console.log('Hello, World!')",
      "print('Hello, World!')"
    ],
    "answer": "print('Hello, World!')"
  },
  {
    "question": "Python-এর কোন মোডে একসাথে একাধিক লাইন কোড লিখে সংরক্ষণ করে চালানো যায়?",
    "options": [
      "ইন্টার‌্যাকটিভ মোড",
      "স্ক্রিপ্ট মোড",
      "কমান্ড মোড",
      "ডাইরেক্ট মোড"
    ],
    "answer": "স্ক্রিপ্ট মোড"
  },
  {
    "question": "Python-এ কোনটি একটি কিওয়ার্ড?",
    "options": [
      "int",
      "True",
      "print",
      "input"
    ],
    "answer": "True"
  },
  {
    "question": "Python-এ ভ্যারিয়েবলের নাম কী দিয়ে শুরু করা যায় না?",
    "options": [
      "অক্ষর",
      "আন্ডারস্কোর",
      "সংখ্যা",
      "ক্যাপিটাল অক্ষর"
    ],
    "answer": "সংখ্যা"
  },
  {
    "question": "Python-এ কমেন্ট লেখার জন্য কোন চিহ্ন ব্যবহার করা হয়?",
    "options": [
      "//",
      "#",
      "<!-- -->",
      "/* */"
    ],
    "answer": "#"
  },
  {
    "question": "Python-এ কোনটি একটি literal?",
    "options": [
      "for",
      "123",
      "input",
      "def"
    ],
    "answer": "123"
  },
  {
    "question": "নিচের কোনটি একটি identifier?",
    "options": [
      "if",
      "else",
      "total_marks",
      "print"
    ],
    "answer": "total_marks"
  },
  {
    "question": "Python-এ কোনটি একটি অপারেটর?",
    "options": [
      "==",
      "print",
      "elif",
      "string"
    ],
    "answer": "=="
  },
  {
    "question": "l-value ও r-value এর মধ্যে পার্থক্য কী?",
    "options": [
      "দুটো একই",
      "l-value ডান পাশে থাকে",
      "r-value শুধু স্ট্রিং",
      "l-value বাঁ পাশে ও r-value ডান পাশে থাকে"
    ],
    "answer": "l-value বাঁ পাশে ও r-value ডান পাশে থাকে"
  },
  {
    "question": "Python-এ কোনটি একটি পাংচুয়েটর?",
    "options": [
      ":",
      "for",
      "input",
      "int"
    ],
    "answer": ":"
  },
  {
    "question": "Python-এর কোন বৈশিষ্ট্যটি এটিকে সহজ করে তোলে?",
    "options": [
      "বড় সিনট্যাক্স",
      "কমপাইলিং বাধ্যতামূলক",
      "সহজ সিনট্যাক্স",
      "কম ফাংশন"
    ],
    "answer": "সহজ সিনট্যাক্স"
  },
  {
    "question": "Python কবে প্রকাশিত হয়?",
    "options": [
      "১৯৮৯",
      "১৯৯১",
      "২০০০",
      "২০১০"
    ],
    "answer": "১৯৯১"
  },
  {
    "question": "Python-এর নির্মাতা কে?",
    "options": [
      "ডেনিস রিচি",
      "ব্রেন্ডান আইচ",
      "গুইডো ভ্যান রসাম",
      "জেমস গোসলিং"
    ],
    "answer": "গুইডো ভ্যান রসাম"
  },
  {
    "question": "Python কোন টাইপের ভাষা?",
    "options": [
      "লো-লেভেল",
      "হাই-লেভেল",
      "মেশিন লেভেল",
      "অ্যাসেম্বলি"
    ],
    "answer": "হাই-লেভেল"
  },
  {
    "question": "Python-এ কোনটি কমেন্ট নয়?",
    "options": [
      "# এটি একটি কমেন্ট",
      "'''কমেন্ট'''",
      "// কমেন্ট",
      "\"\"\"কমেন্ট\"\"\""
    ],
    "answer": "// কমেন্ট"
  },
  {
    "question": "নিচের কোনটি একটি স্ট্রিং literal?",
    "options": [
      "'hello'",
      "123",
      "True",
      "None"
    ],
    "answer": "'hello'"
  },
  {
    "question": "Python-এ ভ্যারিয়েবল ডিক্লেয়ার করার সময় কোন ডেটা টাইপ উল্লেখ করতে হয় না কেন?",
    "options": [
      "স্ট্যাটিক টাইপিং",
      "টাইপলেস",
      "ডাইনামিক টাইপিং",
      "টাইপ ফ্রি"
    ],
    "answer": "ডাইনামিক টাইপিং"
  },
  {
    "question": "Python-এর কোন বৈশিষ্ট্যটি একাধিক প্ল্যাটফর্মে কাজ করতে সক্ষম?",
    "options": [
      "মাল্টিপারাডাইম",
      "ওপেন সোর্স",
      "ক্রস-প্ল্যাটফর্ম",
      "টাইম কনজিউমিং"
    ],
    "answer": "ক্রস-প্ল্যাটফর্ম"
  },
  {
    "question": "Python ফাইলের এক্সটেনশন কী?",
    "options": [
      ".txt",
      ".py",
      ".pyt",
      ".python"
    ],
    "answer": ".py"
  },
  {
    "question": "Python-এ কোনটি একটি বিল্ট-ইন ফাংশন?",
    "options": [
      "input",
      "int",
      "print",
      "সবগুলো"
    ],
    "answer": "সবগুলো"
  },
  {
    "question": "Python-এ কোন ফাংশন দিয়ে ইউজার ইনপুট নেওয়া হয়?",
    "options": [
      "scan()",
      "read()",
      "input()",
      "get()"
    ],
    "answer": "input()"
  },
  {
    "question": "Python-এ চলক (variable) তৈরি করার জন্য কী ব্যবহার করা হয়?",
    "options": [
      "int x;",
      "var x",
      "x = 5",
      "let x = 5"
    ],
    "answer": "x = 5"
  },
  {
    "question": "Python কীভাবে কোড ব্যাখ্যা করে?",
    "options": [
      "কম্পাইল করে",
      "ইন্টারপ্রেট করে",
      "কনভার্ট করে",
      "কম্প্রেস করে"
    ],
    "answer": "ইন্টারপ্রেট করে"
  },
  {
    "question": "Python-এ কোনটি একটি লজিক্যাল অপারেটর?",
    "options": [
      "+",
      "and",
      "=",
      "++"
    ],
    "answer": "and"
  },
  {
    "question": "Python-এ স্টেটমেন্ট শেষে সেমিকোলন ব্যবহার বাধ্যতামূলক কি?",
    "options": [
      "হ্যাঁ",
      "না",
      "শুধু লুপে",
      "শুধু ফাংশনে"
    ],
    "answer": "না"
  },
  {
    "question": "Python কী ধরনের টাইপিং অনুসরণ করে?",
    "options": [
      "স্ট্যাটিক",
      "ডাইনামিক",
      "ম্যানুয়াল",
      "মিশ্রিত"
    ],
    "answer": "ডাইনামিক"
  },
  {
    "question": "Python-এ কোনটি ভুল ভ্যারিয়েবল নাম?",
    "options": [
      "student_1",
      "_marks",
      "1st_rank",
      "totalMarks"
    ],
    "answer": "1st_rank"
  },
  {
    "question": "Python-এ multiple line comment করার জন্য কী ব্যবহার করা হয়?",
    "options": [
      "//",
      "#",
      "''' '''",
      "{}"
    ],
    "answer": "''' '''"
  },
  {
    "question": "Python-এ নিচের কোনটি keyword?",
    "options": [
      "number",
      "input",
      "class",
      "output"
    ],
    "answer": "class"
  },
  {
    "question": "Python কোন প্রোগ্রামিং প্যারাডাইম অনুসরণ করে?",
    "options": [
      "ওবজেক্ট ওরিয়েন্টেড",
      "প্রসেডিউরাল",
      "ফাংশনাল",
      "সবগুলো"
    ],
    "answer": "সবগুলো"
  },
  {
    "question": "Python-এ কোন keyword ফাংশন ডিফাইন করতে ব্যবহৃত হয়?",
    "options": [
      "function",
      "define",
      "def",
      "func"
    ],
    "answer": "def"
  },
  {
    "question": "Python-এ কোনটি একটি punctuator?",
    "options": [
      "=",
      "+",
      ":",
      "int"
    ],
    "answer": ":"
  },
  {
    "question": "Python-এ কোন অপারেটর দুটি মান সমান কিনা যাচাই করে?",
    "options": [
      "=",
      "==",
      "!=",
      "<="
    ],
    "answer": "=="
  },
  {
    "question": "Python-এ কোন keyword শর্ত নির্ধারণে ব্যবহৃত হয়?",
    "options": [
      "if",
      "for",
      "input",
      "print"
    ],
    "answer": "if"
  }
]